### Теорема 1

$\forall f \in L_2' [0, \pi]$ (кусочно-непрерывную) можно разложить в ряд Фурье по косинусу

$\left.\begin{gathered}f(x)=\frac {a_0}2 + \sum_{k=1}^\infty a_k \cos {kx} \\ a_k = \frac 2 \pi \int_0^\pi f(x)\cos{kx}dx\end{gathered}\right\} \ \ (4)$

и при этом ряд $(4)$ сходится к функции $f(x)$ в средне-квадратичном смысле на промежутке $[0,\pi]$

Из этой теоремы следует, что ряд Фурье по функциям $1$, $\cos x$, $\cos 2x$, $\cos 3x$,… $\to f(x)$

Отсюда вытекает полнота этой системы функции

### Теорема 2

$\forall f \in L_2' [0, \pi]$ можно разложить в ряд Фурье по синусу

$\left.\begin{gathered}f(x)= \sum_{k=1}^\infty b_k \cos {kx} \\ b_k = \frac 2 \pi \int_0^\pi f(x)\sin{kx}dx\end{gathered}\right\} \ \ (5)$

и при этом ряд $(5)$ сходится к функции $f(x)$ в средне-квадратичном смысле на промежутке $[0,\pi]$

Из этой теоремы следует, что ряд Фурье по функциям $1$, $\sin x$, $\sin 2x$, $\sin 3x$,… $\to f(x)$ как система функций является полной

### Пример

Требуется разложить функцию в ряд по синусам:

$y=x^2 \ \ [0,\pi]$

Продолжим эту функцию нечетным образом на $[-\pi;0]$, а затем промежутком $2\pi$ на всю действительную ось

Тогда ряд Фурье этой функции $\psi (x)$ будет состоять только из синусов

$b_k = \frac 2 \pi \int_0^\pi x^2 \sin {kx} dx = \frac{2\pi \cdot (-1)^{k+1}}k+ \frac{4}{\pi k^3} \left[(-1)^k-1\right]$

при $2k:$ $b_{2k} = - \frac \pi k, b_{2k-1} = \frac{2\pi}{2k-1}-\frac{8}{\pi(2k-1)^3}$

$\psi (x) = \sum_{k=1}^\infty b_k \cdot \sin kx$

# Комплексная форма ряда Фурье

Формулы Эйлера позволяют выражать тригонометрические функции через показательные функции с комплексным показателем. Следовательно, в такой комплексной форме могут быть представлены тригонометрические ряды и в частности ряды Фурье тех или иных функций.

Пусть

$f(x) = \frac {a_0}2 + \sum _{n=1}^\infty a_n \cos{nx}+b_n\sin{nx} \ \ (1)$

Формула Эйлера имеет вид:

$\cos {nx} = \frac{e^{inx}+e^{-inx}}{2}$, $\sin {nx} = \frac{e^{inx}-e^{-inx}}{2i} = + i\frac {-e^{inx}+e^{-inx}}2$

Тогда, подставляя в ряд $(1)$, получим

$f(x) = \frac {a_0} 2 + \sum_{n=1}^\infty \left(a_n\frac{e^{inx}+e^{-inx}}{2}+b_n i\frac {-e^{inx}+e^{-inx}}2\right) \ \ (2)$

Те объединяя степени с одинаковыми показателями

$f(x)= \frac{a_0}2 + \sum_{n=1}^\infty\left(\frac{a_n-b_ni}2\cdot e^{inx}+\frac{a_n+b_ni}{2} \cdot e^{-inx}\right) \ \ (3)$

$\frac {a_0}2 = c_0$, $\frac{a_n-b_ni}2 = c_n$, $\frac{a_n+b_ni}{2}= c_{-n} \ \ (4)$

$f(x) = c_0 + \sum_{n=1}^\infty c_n e^{inx}+\sum_{n=1}^\infty с_{-n}e^{-inx}$

Таким образом, мы получили разложение функции $f(x)$ в функциональный ряд с комплексными членами. Он называется рядом Фурье в комплексной форме. Коэффициенты этого ряда можно вычислять не только по формулам $(4)$ из коэффициентов ряда $(1)$, но и непосредственно, минуя нахождение $a_n$ и $b_n$.

В самом деле, вспоминая определения коэффициентов $a_n$ и $b_n$

$c_n = \frac 12 (a_n-b_ni)= \frac 1{2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(x) (\cos{nx}-i\sin{nx})dx = \frac 1{2\pi} \int_{-\pi}^\pi \left[\cos{(-nx)}+i\sin{(-nx)}\right] = \frac1{2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(x)e^{-inx}dx$

$c_{-n} = \frac 12 (a_n+b_ni) = \frac 1{2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(x)e^{inx}dx = \frac 1{2\pi} \int_{-\pi}^\pi e^{-i(-n)x}dx$

---

Следовательно $\forall n = 0, \pm1, \pm 2, ...$

$c_n = \frac 1{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) e^{-inx}dx \ \ (6)$ в ряде $(5)$

---

Отметим, если $f(x)$ — действительная ⇒ $a_n$, $b_n$ — действительные

Числа $c_n, c_{-n}$ хоть и комплексные, они сопряженные:

$c_{-n} = \overline{c_n} \ \ (7)$

Очевидно, что $n$-ая суммя ряда Фурье функции $f(x)=S_n$ может записана

$S_n(x) = \frac{a_0}2 + \sum _{k=1}^n a_k \cos{kx}+b_k\sin{kx}=\sum_{k=-n}^nc_ke^{ikx} \ \ (8)$

Будем говорить что ряд $(5)$ для данного значения $x$, если существует предел

$\lim_{n \to \infty} \sum_{k=-n}^n c_k e^{ikx}= \lim_{n\to \infty} S_n(x)$

Таким образом, определенная сходимость называется сходимостью в смысле главного значения

Комплексные функции $\{e^{ikx}\}$, $k =0, \pm 1,...$ образуют ортогональную системы функций на промежутке $[0;2\pi]$ так как при $k \ne l$:

$(e^{ikx}, e^{ilx}) = \int_0^{2\pi} e^{ikx} \cdot \overline{e^{ilx}} dx = \int_{0}^{2\pi} e^{i(k-l)x}dx = \frac{e^{i(k-l)x}}{i(k-l)} \left|\begin{gathered}2\pi \\0\end{gathered}\right. = 0$

Первое равенство записано по определению скалярного произведения для комплекснозначных функций

$k=l:$

$(e^{ikx}, e^{ikx}) = \int_{0}^{2\pi} e^{ikx} \cdot e^{-ikx } dx = 2\pi$

## Характер сходимости рядов Фурье

Оказывается, что чем “глаже” функция (имеет больший порядок дифференцирования), тем лучше сходится ее ряд Фурье

## Теорема

Если заданная на $[-\pi, \pi]$ функция $f(x)$ разлагается в ряд Фурье $(1)$, удовлетворяет условиям:

$f(-\pi) = f(\pi) \ \ (2)$

$f'(-\pi) = f'(\pi) \ \ (3)$

$\int_{-\pi}^{\pi}|f''(x)|dx \le C = \text{const} \ \ (4)$

И тогда ряд Фурье $f(x)$ сходится на промежутке $[-\pi, \pi]$ равномерно и абсолютно

## Интеграл Фурье

Интегралы Фурье могут быть введены по аналогию с рядами Фурье. Пусть функция $f(x)$, $x \in (-\infty, +\infty)$ удовлетворяет следующим условиям:

1.  Функция ограничена $f(x)$ и абсолютно интегриируема на промежутке $(-\infty, +\infty)$ $\int_{-\infty}^\infty|f(x)|dx < + \infty$
2.  Функция $f(x)$ разлагается в ряд Фурье, то есть удовлетворяет условиям Дирихле

По аналогии с коэффициентами Фурье, введем функции

$a(s) = \frac 1\pi \int_{-\infty}^\infty f(t) \cos{ts} dt \ \ (1)$

$b(s) = \frac 1\pi \int_{-\infty}^\infty f(t) \sin{ts} dt \ \ (2)$

$c(s) = \frac 1{2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(t) e^{-ist} dt \ \ (3)$

В то время как коэффициенты Фурье обозначаются для дискретных значений $k=0,1,2$, их аналоги в выражениях $(1,2,3)$ являтся уже функциями непрерывного аргумента $s$

Можно доказать:

$\lim_{s\to \infty} a(s) = 0 \ \ (4)$

$\lim_{s\to \infty} b(s) = 0 \ \ (5)$

$\lim_{s\to \infty} c(s) = 0 \ \ (6)$

Аналог отдельного члена ряда Фурье гармоники естественно считать функцию

$$a(s)\cos{xs}+b(s)\sin{xs = \frac 1\pi \int_{-\infty}^\infty}f(t)\left[\cos{ts}\cdot \cos{xs}+\sin{st}\cdot \sin{xs}\right] dt =$$
$$= \frac 1\pi \int_{-\infty}^\infty f(t)\cos{(t-x)}s dt = \frac 1{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty}f(t)\left[e^{is(t-x)}+e^{-is(t-x)}\right] dt = c(s)e^{isx}+c(-e)e^{-isx} \ \ (7)$$

Аналогом $N$-ой суммы надо считать следующий интеграл

$$s_N(x) = \int_{0}^N \left[a(s)\cos{xs}+b(s)\sin{xs}\right]ds = \frac 1{\pi} \int_0^N \int_{-\infty}^\infty f(t)\cos{(t-x)}s \ dt \ ds =$$
$$= \frac 1 \pi \int _{-\infty}^\infty f(t)dt\int_0^N\cos{(t-x)}s \ ds = \frac 1n \int_{-\infty}^\infty f(t)\frac{\sin{N(t-x)}}{t-x}dt \ \ (8)$$

В силу соотношения $(8)$ функцию $s_N(x)$ можно также записать в комплексном поле

$$\ \ s_N(x) = \int_0^N \left[c(s)e^{isx}+c(-s)e^{-isx}\right] ds = \int_{-N}^N c(s)e^{isx}ds = \int_{-N}^N e^{isx} \cdot \frac {1}{2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(t)e^{-ist}dt \ ds =$$
$$= \frac 1{\sqrt{2\pi}} \int _{-N}^N e^{isx} \cdot \frac 1{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^\infty f(t)e^{-ist}dt \ ds\ \ (9)$$
$$S_N(x) = \frac 1{\pi} \int_{-\infty}^\infty f(t) \cdot \frac{\sin{N(t-x)}}{t-x}dt \overset{t-x=u}=\frac 1{\pi} \int_{-\infty}^\infty f(u+x)\cdot \frac{\sin{Nu}}{u}du \ \ (10)$$

Полученная функция называется просто интеграл Фурье

Можно доказать, что если $f(x)$ на $(-\infty, +\infty)$ ограничена и абсолютно интегрируема, удовлетворяет условию Дирихле, то тогда для $\forall x$

$\lim_{N \to \infty} s_N(x) = f(x) \ \ (11)$

Выражение $(11)$ составляет содержание уравнения Фурье

Из соотношения $(8)$ и $(11)$ следует, что

$\lim_{N\to\infty} \frac 1\pi \int_0^N ds \int _{\infty}^\infty f(t)\cos{(t-x)s \ dt = f(x)}$ $(12)$

Следовательно, для любой функции $f(x)$, удовлетворяющей перечисленным условиям.

$\frac 1\pi \int_0^\infty ds \int_{-\infty}^\infty f(t) \cos{(t-x)s \ dt = f(x)} \ \ (13)$

Это важное равенство, которое составляет, основу теории интеграл Фурье.

Интеграл $(13)$ называется повторным интегралом Фурье

И формул $(8)$ и $(11)$ мы получили формулу $(12)$, с другой стороны из $(9)$ и $(11)$ можно получить другую важную формулу

$\lim_{N \to \infty} \frac 1 \pi \int_{-N}^N e^{isx}ds \int_{-\infty}^\infty\frac1{\sqrt{2\pi}}f(t)e^{-ist}dt = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{isx}ds \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}f(t)e^{is}dt = f(x) \ \ (14)$

### Пример

$f(x) = \begin{cases} e^{-x}, x \ge 0 \\ 0, x< 0 \end{cases}$

Следует записать повторный интеграл $(13)$ для заданной функции

Очевидно, что $\forall x$ , где $x>0$ $e^{-x} \le 1$

$\int _{-\infty}^\infty |f(x)| dx = \int_0^\infty d^{-x} dx = -e^{-x} | ^\infty_0 = 1$

Следовательно $f(x)$ на промежутке $(-\infty ; \infty)$ является ограниченной и асболютно интегрируемой

Кроме того $e^{-x}$ монотонно убывает ⇒ $f(x)$ удовлетворяет условиям Дирихле

Согласно теореме Фурье функуия $f(x)$ разлагается в интеграл Фурье

$I(x,s) = \int_{-\infty}^\infty f(t) \cos{(x-t)} s dt =\int _0^\infty e^{-t} \cos{x-t}sdt$

Проинтегрировав дважды по частям этот интеграл, получим:

$$I(x,s) = -e^{-t} \cdot \cos{(x-t)}s |^\infty_0 + s\int_0^\infty e^{-t} \sin(x-t)sdt = $$
$$= \cos x \cdot s \cdot e^{-t} \sin{(x-t)}s |^\infty_0 - s^2 \cdot \int_{0}^\infty e^{-t} \cdot \cos{(x-t)} sdt \Longrightarrow I(x,s) = \cos x + s \cdot \sin{sx} - s^2 I(x,s)$$

$I(x,s) = \frac 1{1+s^2}(\cos{sx}+ s \cdot \sin{sx})$

Следовательно формула $(13)$:

$f(x) = \frac 1\pi \int_{-\infty}^\infty \frac {\cos{sx}+ s\sin{sx}}{1+s^2}ds$

## Преобразование Фурье

Введем обозначение

$\tilde f(x)= \lim_{N \to \infty} \frac 1{\sqrt{2\pi}} \int_{-N}^N f(t) e^{-ixt}dt = \frac1{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^\infty f(t)e^{-ixt}dt = \sqrt{2\pi} \cdot c(x),$

$\hat{f}(x)=\lim_{N\to \infty} \frac 1{\sqrt{2\pi}} \int_{-N}^Nf(t) e^{ixt}dt = \frac 1{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^\infty f(t)e^{ixt}dt = \sqrt{2\pi} \cdot c(-x);$

$\tilde f(x)$ — прямое преобразование Фурье

$\hat{f}(x)$ — обратное преобразование Фурье

Они взаимнообратны

$\hat{\tilde f} = f$

## Косинус и синус преобразования Фурье

В силу формулы $(13)$ предпредыдущего параграфа имеем

$\frac 1{\pi} \int_{-\infty}^\infty f(t) \cos {[(t-x)s]} \ dt = f(x)$

имеет место следующее равенство

$f(x) = \frac 1\pi \int_{0}^\infty ds \int_{-\infty}^\infty f(t) \cos{[(t-x)s] dt } = \frac 1\pi \int _{-\infty}^\infty \cos{xs}ds \int_{-\infty}^\infty \ f(t)\cos{ts} \ dt + \frac 1\pi \int_{0}^\infty \sin{xs} \ ds \int_{-\infty}^\infty f(t)\sin{ts} \ dt \ \ (1)$

1.  Итак, если $f(t)$ **************четная**************, то правая часть $(1)$ равна 0, и в первом интегрировании по $t$ на $(-\infty;+\infty)$ сводится к интегрированию $(0;+\infty)$
    
    $\frac 2\pi \int_0^\infty \cos{xs} \ ds \int_0^\infty f(t) \cos{(ts)}dt = f(x) \ \ (2)$
    
2.  Если $f(t)$ ******************нечетная******************, то первый интеграл равен нулю
    
    $\frac 2\pi \int_0^\infty \sin{xs} \ ds \int_0^\infty f(t) \sin{(ts)} dt = f(x) \ \ (3)$
    

Интеграл ы $\sqrt{\frac{2}{\pi}} \int_0^\infty f(t) \cos{(ts)} dt$ и $\sqrt\frac2\pi \int_0^\infty f(t) \sin{(ts)}dt$ называются соответственно косинус и синус преобразования Фурье

Из формулы $(2)$ и $(3)$ непосредственно следует, что если к кусочно-гладкой функции $f(x)$ применить последовательно 2 раза косинус (или синус) преобразования Фурье, то получим исхрлдную функцию $f(x)$. В этом смысле косинус (или синус) преобразования является обратным самому себе:

### Пример 1

Показать справедливость равенств

$$ \begin{equation}f(x) = \begin{cases} 1 \ \ 0\le|x|\le a\\ 0 \ \ |x|>a \end{cases} = f(x) = \frac 2\pi \int_0^\infty \cos{xs} \cdot \frac{\sin{as}}s ds\end{equation}  
$$

$$ \begin{equation}f(x) = \begin{cases} \sin x \ \ |x| \le \pi \\ 0 \ \ |x| > \pi \end{cases} = \frac 2\pi \int_0^\infty \frac{s\pi}{1+s^2} \cdot \sin{(sx)} ds\end{equation} $$

******************Решение:****************** пользуясь обычными методами теории неопределенных интегралов нельзя вычислить интегралы, стоящие в правых частях равенства. С другой стороны функции слева — кусочно-гладки, поэтому к ним применима формы представления $(1)$ [Из параграфа]. Эта формула упрощается и имеет вид $(2)$ [Из параграфа], если $f(x)$ — четная и $(3)$, если $f(x)$ — нечетная функция

1.  $f$ — четная и поэтому $\Longrightarrow f(x) = \frac 2\pi \int_0^\infty \cos{(xs)} ds \int _0^\infty \cos{(ts)}dt = \frac 2\pi \int_0^\infty \cos{(xs)} \frac{\sin{sa}}s ds$
    
2.  $f$ — нечетная ⇒ чтобы получить нужный интеграл представим ее по $(3)$, где внутренний интеграл равен
    
    $\int_0^\infty \sin{st} \cdot f(t) dt = \int_0^\infty \sin{(st)} \cdot \sin t \ dt = \frac 12 \int_0^\pi \left[\cos{(t)}(s-1)-\cos{(t)}(s+1)\right]dt = \frac 12 \left[ \frac{\sin \pi(s-1)}{s-1} - \frac{\sin \pi (s+1)}{s+1} \right] = \frac{\sin s\pi}{1+s^2}$
