# Геометрические приложения; теория квадратичных форм в пространстве $R^2$ и $R^3$

## Геометрические приложения в $R^2$

Рассмотрим общее уравнение кривой 2-го порядка

$a_{11}x^2+2a_{12}xy+a_{22}y^2+a_1x+a_2y+a_0=0 \ \ (1)$

На первые 3 слагаемых можно смотреть, как на квадратичную форму

$\Phi_{(x,y)} = a_{11}x^2+a_{12}xy + a_{22}y^2$

Матрица этой квадратичной формы $A = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{pmatrix}$, полагая, что базис $\vec i, \vec j$

Найдем характеристические числа этой матрицы $\lambda_1$ и $\lambda_2$ и соответственные им единичные собственные вектора $X^{(1 \ 0)}$, $X^{(2\ 0)}$, которые примем за орты нового базиса

$\vec e_1 = \vec i, \vec e_2 = \vec j$ $\vec \varepsilon_1 = X^{(1 \ 0)}$, $\vec \varepsilon_2 = X^{(2 \ 0)}$

переход к новому базису через преобразование

$X=TX' \ \ (2)$

Матрица преобразования координат $T$ имеет вид

$T= \begin{pmatrix} \tau_{11} & \tau_{12} \\ \tau_{21} & \tau_{22} \end{pmatrix} \ \ (3)$
Причем в качестве столбцов $T$ берутся координаты векторов $\vec \varepsilon_1$ и $\vec \varepsilon_2$ в исходном базисе $\vec i, \vec j$

После такого преобразования квадратичная форма относительно нового базиса $\vec \varepsilon_1$, $\vec \varepsilon_2$ принимает вид:

$\Phi_{(x',y')} = \lambda_1(x')^2+\lambda_2 (y')^2$

Теперь остается преобразовать линейные члены уравнения $(1)$.

Для этого достаточно заменить в линейных слагаемых

$x$ и $y$ по формулам $\begin{cases} x = \tau_{11}x'+\tau_{12}y' \\ y = \tau_{21}x'+\tau_{22}y' \end{cases} \ \ (4)$

Которые следуют из формул $(3)$ и $(4)$

Заметим, что это преобразования представляют собой переход от старой системы координат $O_{xy} \to O_{x'y'}$ (повернутой относительно $O_{xy}$ на некоторый угол $\alpha$)

Напомним, что формулы преобразования координат при повороте координатной осей на угол $\alpha$ имеют вид $\begin{cases} x = x' \cos \alpha - y' \sin \alpha \\ y = x' \sin \alpha + y' \cos \alpha \end{cases} \\ (5)$

Правые части этих соотношений совпадают с правыми частями $(4)$ откуда тогда и можно найти угол $\alpha$

$\angle\alpha=\arccos{(\tau_{11})} = -\arcsin{(\tau_{12})}$

В результате таких преобразования уравнение $(1)$ будет иметь вид

$\lambda _1 (x')^2+\lambda_2(y')^2 = a_1'x'+a_2'y'+a_0'=0 \ \ (6)$

Теперь остается выполнить второй этап упрощения кривой

Т.е. осуществить параллельный перенос координатных осей

При этом могут получиться следующие ситуации:
1.  $\lambda_1(x'')^2+\lambda_2(y'')^2+a_0''=0 \ \ (7)$
    
    Очевидно, что если $a_0''$ имеет такой же знак, что и $\lambda_1$ и $\lambda_2$ (или обращается в нуль), то тогда кривая вырождения (это мнимое множество точек).
    
    Если $a_0''$ имеет противоположный знак, то данная кривая — элипс
    
2.  $\lambda_1$ и $\lambda_2$ имеет противоположные знаки. Если после параллельного переноса свободный член $\ne0$, то получим гиперболу, в противном случае получим пару пересекающихся прямых
    
3.  $\lambda_1$ или $\lambda_2$ $=0$. После паралеллельного переноса мы можем получить параболу.
    
    Отметим, что не может оказаться, что оба собственных числа равны нулю, т.к. в противном случае уравнение было бы линейным.
    

Приведенное рассуждение позволяет сделать вывод, что общее уравнение второго порядка вида 1 является уравнение либа эллипса (окружности), либо гиперболы, либо параболы.

Заметим, что здесь содержатся и вырожденные кривые:

1.  Эллипс (окружность) сживающаяся в точку
2.  пара пересекающихся прямых
3.  Мнимый эллипс и тому подобное
### Пример

**Задание:** Привести к каноническому виду с помощью теории уравнения кривой второго порядка: $xy+x+2=0$

**Решение:** выделим из этого уравнения вадратичную форму

$\Phi_{(x,y)} = 0 \cdot x^2 + \frac12xy + \frac12yx+ 0 \cdot y^2$

Матрица квадратичной формы: $A = \begin{pmatrix} 0 & \frac12 \\ \frac12 & 0 \end{pmatrix}$

Характеристическое уравнение, $det (A-\lambda E) = \begin{vmatrix} \lambda & \frac12 \\ \frac12 & - \lambda \end{vmatrix} = 0 \left|\Longrightarrow \begin{gathered} \lambda^2-\frac14=0 \\ \lambda = \pm \frac12 \end{gathered}\right| \Longrightarrow \begin{cases} \lambda_1=+\frac12 \\ \lambda_2=-\frac12 \end{cases}$

Найдем сответстующие единичные собственные векторы матрицы $A$, которые примем за орты $\vec \varepsilon_1$, $\vec \varepsilon_2$ новой координатной оси

$\vec e_1 = \vec i, \ \vec e_2 = \vec j$
1.  $\lambda_1=+\frac12 \Longrightarrow \begin{pmatrix} -\frac12 & \frac12 \\ \frac12 & -\frac12 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x^{(1)}\\ y^{(1)} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}\Big(A- \lambda E\Big)X=0$
    
    $x^{(1)}=y^{(1)}=t^{(1)}$, где $t^{(1)}$ — произвольный параметр
    
    Собственный вектор соответствующий $\lambda_1$ имеет вид
    
    $X^{(1)}= \begin{pmatrix} t^{(1)} \\ t^{(1)} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x^{(1)} \\ y^{(1)} \end{pmatrix} \Longrightarrow X^{(1\ 0)} = \begin{pmatrix} \frac1{\sqrt2} \\ \frac1{\sqrt2} \end{pmatrix}$
    
2.  $\lambda_2= - \frac12$
    
    $\begin{pmatrix} \frac12 & \frac12 \\ \frac12 & \frac12 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x^{(2)}\\ y^{(2)} \end{pmatrix} =0$
    
    $x^{(2)}=-y^{(2)}=-t^{(2)}$, где $t^{(2)}$ — произвольный параметр
    
    Собственный вектор соответствующий $\lambda_2$ имеет вид:
    
    $X^{(2)} \begin{pmatrix} -t^{(2)} \\ t^{(2)} \end{pmatrix} \to X^{(2 \ 0)} = \begin{pmatrix}  \frac1{\sqrt2} \\ \frac1{\sqrt2} \end{pmatrix}$

Теперь можно построить матрицу преобразования коодринаты (матрица поворота)

$T = \begin{pmatrix} \frac1{\sqrt2} & -\frac1{\sqrt2} \\ \frac1{\sqrt2} & \frac1{\sqrt2} \end{pmatrix}$ из преобразования $X=TX'$, где $X=\begin{pmatrix} x \\y \end{pmatrix}$, $X' = \begin{pmatrix} x' \\ y' \end{pmatrix}$ будет следовать:

$\begin{cases} x = \frac1{\sqrt2}x' - \frac1{\sqrt2}y' \\ y = \frac1{\sqrt2}x' + \frac1{\sqrt2}y' \end{cases}$

Сравнивая эти формулы с формулами преобразования координат при повороте координатный осей сразу можем найти угол $\alpha$ на который поворачиваются оси.

$\angle \alpha = \frac\pi4$

Преобразуем далее линейный член уравнения в соответствии с полученными формулами и тогда мы получим уравнение нашей прямой относительно новых координатных осей:

$\frac12(x')^2-\frac12(y')^2+\frac1{\sqrt2}x'-\frac1{\sqrt2}y'+2 =0$

Далее выполним второй этап
Сделаем параллельный перенос координатных осей по формулам:

$\begin{cases} x'=x''+a \\ y'=y''+b \end{cases}$

Подставляя эти формулы в полученные уравнение после тождественных преобразований:

$\frac12(x'')^2-\frac12(y'')^2+(a+\frac1{\sqrt2})x''+(-b-\frac1{\sqrt2})y''+\frac{a^2}2-\frac{b^2}2+\frac{a}{\sqrt{2}} - \frac b{\sqrt2}+2=0$

Приравняя к нулю коэффициенты при $x''$ и $y''$

$\begin{cases} a= - \frac1{\sqrt2} \\ b = -\frac{1}{\sqrt2} \end{cases}$

Остается посчитать свободные члены

$a_0''=2$

Окончательное уравнение нашей кривой принимает вид:

$\frac{(y'')^2}2-\frac{(x'')^2}2=1$

Это гипербола !1!111
## Геометрические приложения в $R^3$

Остановимся далее кратко на идее приложении теории квадратичных форм и приведения общего уравнения поверхности второго порядка к каноническому виду

Общее уравнение поверхность второго порядка имеет вид

$a_{11}x^2+a_{22}y^2+a_{33}z^2+2a_{12}xy+2a_{13}xz+2a_{23}yz+a_1x+a_2y+a_3z+a_0=0$

Суть метода соверщенно аналогична выше изложенному

В начале рассмотрим квадратичную форму $(x, y, z)$

$\Phi_{(x,y,z)} =a_{11}x^2+a_{22}y^2+a_{33}z^2+a_{12}xy+a_{13}xz+a_{21}yx+a_{22}y^2+a_{23}yz+a_{31}zx+a_{32}zy+a_{33}z^2$

$a_{ij}=a_{ji}, \ \vec i, \vec j = 1,2,3$
Затем используя матрицу преобразования координат следует преобразовать линейные члены и на втором этапе осуществить параллельный перенос координатных осей

В результате таких действий общее уравнение поверхностей второго порядка будет приведено к каноническому виду.

Станет ясно, что это за поверхность:

Эллипсоид (сфера), однополосной или двуполосной гиперболой, эллиптический ли гипперболический параболоид, конус или цилиндр

Во всех остальных случаях получим так называемые вырожденные поверхности, т.е. либо мнимые место точек, либо пару пересекающихся плоскостей, либо эллипсоид стянутый в точку

## Пример
**Задание:** Требуется привести к каноническому виду уравнение поверхности

$x^2+3y^2+10yz+3z^2-4x+4=0$

**Решение: $\Phi_{(x,y,z)} = 1 \cdot x^2 + 0\cdot xy + \cdot xz + 0 \cdot yx + 3y^2+5yz+0 \cdot zx + 5 \cdot zy + 3 z^2$**

Очевидно, что матрица $3x3$ $A=\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 3 & 5 \\ 0 & 5 &3 \end{pmatrix}$

Далее найдем сответствующие числа матрицы $A$

$$\begin{vmatrix} 1-\lambda & 0 & 0 \\ 0 & 3-\lambda & 5 \\ 0 & 5 & 3-\lambda \end{vmatrix} = 0 \Longrightarrow \begin{gathered} \lambda_1=-2 \\ \lambda_2=1 \\ \lambda_3=8 \end{gathered}$$

Найдем далее собствующие векторы $X^{(1)}$, $X^{(2)}$, $X^{(3)}$ матрицы $A$ соответствующие найденным характеристическим числам
По определению собственных векторов: $AX^{(1)}=\lambda X^{(1)}$

$\big(A-\lambda E\big)X^{(1)}=0 \overset{\lambda_1=-2}\Longrightarrow \begin{pmatrix} 3 & 0 & 0 \\ 0 & 5 & 5 \\ 0 & 5 & 5 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x^{(1)} \\ y^{(1)} \\ z ^{(1)} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0\\ 0 \end{pmatrix}$$ Для $\lambda_1=-2$

$$\begin{cases} 3x^{(1)}=0 \\ y^{(1)}+z^{(1)}=0 \end{cases} \Longrightarrow \begin{cases} x^{(1)}=0 \\ y^{(1)}=-z^{(1)}=t^{(1)} \end{cases}$$

Для $\lambda_1=-2 \ \ \ \ \ \ \ \ X^{(2)} = \begin{pmatrix} 0 \\ t \\ -t \end{pmatrix} \Longrightarrow X^{(1 \ 0)} = \begin{pmatrix} 0 \\ \frac1{\sqrt2} \\ -\frac1{\sqrt2} \end{pmatrix}$

Для $\lambda _2 = 1$ получим $\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 5 \\ 0 & 5 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x^{(2)} \\ y^{(2)} \\ z^{(2)} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0\\0\\0 \end{pmatrix} \Longrightarrow \underset{x^{(2)}=t^{(2)}\text{, где }t^{(2)} \text{- произвольный параметр}}{\begin{cases} 5y^{(2)}+2z^{(2)}=0 \\ 2y^{(2)}+5z^{(2)}=0 \end{cases}}$

$y^{(2)}=z^{(2)}=0$ $X^{(2)}= \begin{pmatrix} t^{(2)} \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \Longrightarrow X^{(2 \ 0)} = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$

Для $\lambda_3=8$ получим $\begin{pmatrix} -7 & 0 & 0 \\ 0 & -5 & 5 \\ 0 & 5 & -5 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x^{(3)} \\ y ^{(3)} \\ z ^{(3)} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$

$$\begin{cases} x^{(3)}= 0 \\ y^{(3)}=z^{(3)}=t^{(3)} \end{cases} \Longrightarrow X ^{(3)} = \begin{pmatrix} 0 \\ t^{(3)} \\ t^{(3)} \end{pmatrix} \Longrightarrow X^{(3 \ 0)} \begin{pmatrix} 0 \\ \frac1{\sqrt2} \\ \frac1{\sqrt2} \end{pmatrix}$$

Примем в качестве нового базиса векторы $X^{(1 \ 0)}$, $X^{(2 \ 0)}, X^{(3\ 0)}$

$\vec \varepsilon_1 = X ^{(1 \ 0)}$, $\vec \varepsilon_2 = X^{(2 \ 0)}$, $\vec \varepsilon_3 = X^{(3\ 0)}$

Из этих векторов составим матрицу преобразования векторов $T$

$T = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ \frac1{\sqrt2} & 0 & \frac1{\sqrt2}\\ -\frac1{\sqrt2} & 0 & \frac1{\sqrt2} \end{pmatrix}$ Квадратичная форма относительно нового базиса примет вид:

$\Phi_{(x', \ y', \ z')} = (X')^T \cdot \underset{B}{\underbrace{TAT}} \cdot X'$

Матрица квадратичной формы $B$ диагональна

$$B = T^{-1}AT = \begin{pmatrix} -2 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 8 \end{pmatrix}$$

Таким образом у нас $X=TX'$, т.е. $\begin{cases} x=y' \\ y=\frac1{\sqrt2}x'+\frac1{\sqrt2}z' \\ z = -\frac1{\sqrt2}x'+\frac1{\sqrt2}z' \end{cases}$

После преобразования линейных членов уравнения поверхности получим запись:

$-2(x')^2+(y')^2+8(z')^2-4y'+4=0$

Выполним затем паралелльный перенос по формулам:

$$\begin{cases} x''=x'+a \\ y''=y'+b \\ z''=z'+c \end{cases}$$

Подставляя это в уравнение поверхности будем иметь

$$(-2)(x''+a)^2+(y''+b)^2+8(z''+c)^2-4(y''+b)+4=0 $$
$$-2(x'')^2+(y'')^2+8(z'')^2-4ax''+(-4+2b)y''+16c(z'')^2-\underset{d}{\underbrace{2a^2+2b^2+8c^2-4b+4}} = 0$$

Приравниваем к нулю коэффициенты при $(...)x''$, $(...)y''$

$a=0;$ $b=2$; $c=0$

Тем самым свободный член $d=0$

Окончательно получим слудеющее каноническое уравнение поверхности

$$-2(x'')^2+(y'')^2+8(z'')^2=0$$
Это конус с вершиной в начале кординат выкинутый вдоль оси $X^{''}$
![[Pasted image 20221124121442.png]]
# Ряды. Числовые ряды

## Основные понятия

### Определение 1

Выражение вида $u_1+u_2+...+u_n+... \ (1)$ называется рядом, если $u_i \ i=\overline{1, \infty}$ числом, то числовым рядом. Элементы последовательности называются членами ряда. Иногда для обозначения ряда $(1)$ применяют следующую запись

$\sum_{n=1}^\infty u_n \ \ (1)$ $u_n$ — $n$-ный член (общий член) ряда

### Определение 2

Сумма $n$ первых членов ряда $(1)$ $S_n=u_1+...+u_n$

называется $n$-ной частичной суммой ряда $(2)$

Очевидно, что первая, вторая … частичная сумма ряда

$S_1=u_1; \ S_2=S_1+u_2; \ S_n=u_1+u_2+...+u_n$

составляюи бесконечную последовательность

### Определение 3

Ряд $(1)$ называется сходящимся, если последовательность $S_{1}$, $S_{2}$, …, $S_{n}$, … ее частичных сумм имеет конечный предел

$\lim_{n \to \infty} S_n=S$

Значение $S$ этого предела называется суммой ряда $(1)$

### Определение 4

Ряд $(1)$ называется расходящимся, если последовательность его частичных сумм предела не имеет или если члены последовательно его частичных сумм неограниченно возрастают по модулю

**Пример**

Рассмотрим ряд $\frac12 + \frac14 + \frac18 + ... + \frac1{2^n}+...$

Последовательность его частичных сумм $S_n=\frac12 + ... + \frac1{2^n}$

$\lim_{n \to \infty} S_n = ?$

Сумма членов убывающей геометрической прогрессии

$|q|<1 \ \ \ \ q = \frac12$

$S_n=\frac{a_1(1-q^n)}{1-q}=\frac{\frac12(1-\frac{1}{2^n})}{\frac12} = 1- \frac{1}{2^n}$

$\lim_{n \to \infty} (1-\frac{1}{2^n}) = 1 = S$

## Принцип сходимости и критерии сходимост рядов Коши

### Теорема 1 (Принцип сходимости)

Если $S_1, S_2, ..., S_n, ... = \{S_n\}_{n=1}^\infty$ — некоторая числовая последовательность, то для того чтобы она сходилось к некоторому неконечному числу $S$

$\lim_{n \to \infty}\{S_n\}=S$ необходимо и достаточно, чтобы

1.  Для любого $\forall \varepsilon > 0$ существует такое $n$ (номер последовательности) , такое, что для любого $\forall m \ge 0$ выполнено неравенство
    
    $|S_{n+m}-S_n| < \varepsilon$
    

### Теорема 2 (Критерий сходимости Коши)

Для того, чтобы ряд $(1)$ сходился необходимо и достаточно, чтобы последовательность его частичных сумм $\{S_n\}_{n=1}^\infty$ обладала следующими свойствами

$\forall\varepsilon > 0 \ \ \exists n: \forall m \ge 0: \ |S_{n+m}-S_n| < \varepsilon$

$\exists \varepsilon>0 \ \ \forall N \ \ \exists n>N : |a_{n+1}+...+a_{n+N}|\ge\varepsilon$ (критерий расходимости)

**Пример**

**Задание:** Показать, что гармоничесий ряд $\sum_{n=1}^n \frac1n = \frac11 + \frac12 + ...$ расходится

**Решение**

Воспользуемся критерием сходимости Коши

Рассмотрим разность частичных сумм $S_{2n}$ и $S_n$

$S_{2n}=1+...+\frac1n+...+\frac1{2n}$ $S_{n} = 1 + ... + \frac1n$

$S_{2n}-S_n=\frac{1}{n+1}+...+\frac{1}{2n}$ каждый член этого ряда больше, чем $\frac1{2n}$

$\underset{>\frac1{2n}}{\underbrace{\frac1{n+1}}} + ... +\underset{\ge\frac1{2n}}{\underbrace{\frac1{2n}}} > \frac{1}{2n}+\frac{1}{2n}+...+\frac{1}{2n}$ $\frac n{2n}=\frac12 \ne \varepsilon$

Таким образом критерий сходимости Коши нарушается ⇒ исходный гармонический ряд расходится

# Необходимый признак сходимости рядов (Коши)

Близким критерию Коши, хотя и более простым является следующий необходимый признак сходимости

### Теорема

Для того чтобы ряд $(1)$ сходился необходимо, чтобы предел $\lim_{n \to \infty} u_n=0 \ (2)$

### Замечание

Возьмем гармонический ряд $\sum_{n=1}^{\infty} \frac1n$ — расходится, хотя необходимый признак выполняется

### Пример

Требуется исследовать на сходимость следующий ряд:

$1 + \frac34 + \frac58 + ... + \frac{2^{n+1}+1}{2^n}+...$

**Решение:**

Берем предел общего члена

$\lim_{n \to \infty} \frac{2^{n+1}+1}{2^n} = \frac12 + \frac 1{2^n} = \frac12 \ne 0$

**Вывод:** признак необходимый не выполняется поэтому исходный ряд расходится и необходимый признак не является достаточным, т.е. существует ряды для которых $\lim_{n\to \infty} u_n = 0$, но которые тем не менее рассходятся (смотреть пример с гармоническим рядом)

# Свойства сходящихся рядов

## Теорема 1

Если в сходящемся ряде $(1)$ произвольно объединить соседние члены в группы не нарушая порядка членов

$\underset{U_1}{\underbrace{(u_1+u_2+...+u_{n_1})}} + \underset{U_2}{\underbrace{(u_{n1+1}+...+u_{n_2})}} + ...$ и найти суммы

$U_1, U_2, ...$ членов входящие в каждую из групп, то составляющая из этих сумм ряд $U_1+U_2+... \ \ (2)$ будет сходиться и иметь ту же сумму, что и первоначальный ряд $(1)$

**Следствие**

Если в результате описанной в условие теоремы объединения мы получим ряд $(2)$, который рассходится, то и первоначальный ряд $(1)$ рассходится

## Теорема 2

Пусть некоторый ряд $(1)$ числовой, тогда ряд $Cu_1+Cu_2...(2)$, где $C$ Это неравное нулю число, тогда ряд сходится тогда и только тогда, когда сходится ряд $(1)$

Если ряд $(1)$ сходится и сумма его равна $S$, то сумма ряда будет равна $cS$

### Теорема 3 (Дирихле)

Пусть ряд $(1)$, это ряд с положительными членами, а ряд $(2)$ $\sum_{n=1}^\infty U_n$ получается из ряда $(1)$ произвольной перестановкой его членов. Тогда, если ряд $(1)$ сходится, тогда и ряд $(2)$ также сходится и имеет ту же сумма, что и ряд $(1)$

### Теорема 4

Пусть имеется 2 ряда: $(1) \sum_{n=1}^\infty u_n$ и ряд $(2) \sum_{n=1}^\infty U_n$ и причем они сходяящиеся с суммой $S$ и $T$ соответственно. Тогда ряд $(3) \ \sum_{n=1}^\infty (u_n\pm U_n)$ сходятся с значение $S \pm T$ соответственно

### Теорема 5

Если в ряд вписать на любых местах конечное число новых членов, то сходимость ряда не изменится. т.е. сходящийся ряд останется сходящимся, а расходящийся расходящимся.

Если первоначальный ряд был сходящимся, то сумма нового ряда получается из суммы старого увелечением ее на сумму вписанных членов